\afterpage{
\clearpage

\begin{landscape}
{\footnotesize
\begin{longtblr}[
    caption = {Resumo de particionamentos permitidos ao codificador AV1, de acordo com as Tabelas \ref{tab:XI}, \ref{tab:XII}, \ref{tab:XIII} e \ref{tab:XIV}. Destacou-se as células que não são Quad.},
    label = {tab:XV}
]{
    colspec = {l|l|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l},
    rowhead = 3,
    hlines,
    row{even} = {gray9},
    cell{2}{1}={white},
    cell{4}{1}={white},
    cell{5}{5}={cyan},
    cell{6}{8}={cyan},
    cell{6}{10}={cyan},
    cell{6}{11}={cyan},
    cell{6}{12}={cyan},
    cell{7}{11}={cyan},
    cell{11}{8}={cyan},
    cell{11}{10}={cyan},
    cell{11}{11}={cyan},
    cell{11}{12}={cyan},
    cell{12}{11}={cyan},
    cell{15}{6}={cyan},
    cell{17}{11}={cyan},
}
\hline
\SetCell[c=3]{c} &&& \SetCell[c=10]{c} \textbf{Profundidade e Orientação Observadas no VP9}\\
\SetCell[c=2,r=2]{c} && \SetCell[r=2]{c}\textbf{Profundidade} & \SetCell[c=3]{c}\textbf{1} &&& \SetCell[c=3]{c}\textbf{2} &&& \SetCell[c=3]{c}\textbf{3} &&& \textbf{4} \\
&&& \textbf{Quad.} & \textbf{Horz.} & \textbf{Vert.} & \textbf{Quad.} & \textbf{Horz.} & \textbf{Vert.} & \textbf{Quad.} & \textbf{Horz.} & \textbf{Vert.} & \textbf{Quad.} \\
\SetCell[r=17]{c}\rotatebox{90}{\textbf{Condição do Bloco no AV1}} & \SetCell[r=5]{c}\textbf{CQ 20} & \textbf{0} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{1} & Quad. & Horz. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{2} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Horz. & Quad. & Horz. & Horz. & Vert. & Quad. \\
 & & \textbf{3} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Horz. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{4} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & \SetCell[r=5]{c}\textbf{CQ 32} & \textbf{0} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{1} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{2} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Horz. & Quad. & Horz. & Horz. & Vert. & Quad. \\
 & & \textbf{3} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Horz. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{4} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & \SetCell[r=5]{c}\textbf{CQ 43} & \textbf{0} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{1} & Quad. & Quad. & Vert. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{2} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{3} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Horz. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{4} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & \SetCell[r=2]{c}\textbf{CQ 55} & \textbf{0} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{1} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
\SetCell[r=3]{c} & \SetCell[r=3]{c}\textbf{CQ 55} & \textbf{2} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
& & \textbf{3} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
 & & \textbf{4} & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. & Quad. \\
\hline
\end{longtblr}
}
\end{landscape}
}

